你好，我是宝玉。在上一篇中，我们讨论了什么是软件工程师的核心竞争力，也就是学习能力、解决问题的能力和影响力。

今天我就来跟你谈一谈，如何提升软件工程师的核心竞争力，也就是说，如何分别提升你的学习能力、解决问题能力和影响力。

## 如何提升学习能力？

学习能力是软件工程师最基础的能力，学习能力直接决定了你掌握技术的速度。现实中，有的程序员掌握新技术就是比别人要快，似乎有什么秘籍，可以让他们快速学习和掌握新技术。真有这样的秘籍吗？如果有，那是什么样的内容呢？

前不久我要写一个家谱的微信小程序，要实现列表、检索等功能。此前我没有任何关于小程序的开发经验，于是我粗略地看了下开发文档，搭建了开发环境，下载了几个示例程序，前后花了一天时间完成了一个不算简单的小程序开发。

为什么我能在一天时间就可以学习掌握小程序的开发呢？其实只是因为我已经构建了自己的开发知识体系，而小程序开发所需要的知识，绝大部分在我的知识体系里面已经有了存储。这些部分我就不需要重新再学习，我只要去学习小程序所独有的知识就好了，而这部分知识只有很小比例，所以很快就可以掌握。

那么你可能会问，怎样可以构建自己的知识体系呢？

- **首先需要在一个技术领域深耕**

每个人精力其实很有限的，一开始专注在一个技术领域容易在短时间取得成绩，同时也相当于建立起了最初的知识体系，在未来的知识森林里种下的第一棵大树，这样当你开始学习新的技术的时候，已有的知识就可以直接借用，相当于这棵大树可以帮助新的知识树的成长提供很好的养分，快速培养出新的大树。

如果一开始就同时涉猎多个领域，每个领域的知识又没有掌握好，这样的知识是没法共享的，就相当于你种的只是一片知识的灌木，最终只能收获像灌木丛的知识体系。

**只有一个领域的知识你真正吃透，才能有效地共享到其他领域，构成一个知识领域的森林。**

我在毕业之后，整整有 6 年时间，是一直专注于 Asp.Net 技术领域，让我能成为这个领域的专家，也帮我构建了最基础的知识体系。所以在后来我去学 iOS 开发时，发现像面向对象、网络协议、数据存储、MVC 开发模式这些知识，我就不需要再去学习，因为我的知识体系已经有了这部分知识。

换个角度说，如果我当时 Asp.Net 学的不够深入，那么面向对象、数据存储、MVC 开发模式这些我还是要再学一遍，自然也无法快速掌握 iOS 开发。

知识体系建立之初，确实是痛苦的，感觉什么都不懂，有很多要学习的。市面上有新技术出来也会觉得焦虑，觉得应该去学新的技术。但如果初期不能够专注在某个领域深入的话，你学了再多技术，结果也没有一门能深入，这就很难构建出有深度的知识树。

要在某一个领域的技术达到一定深度，通常需要三年以上的时间。当你熬过这个阶段，在一个技术领域取得了一定成就，不仅会收获你的知识树，还能收获技术上的自信，让你有信心在其他技术领域也同样取得成就。

- **然后往相近的领域逐步横向拓展**

当在一个技术领域达到一定深度后，可以开始横向扩展。最好是往相近的领域扩展，因为这样你之前的知识有很多是可以共享的，容易快速取得成绩。

这也是为什么我后来选择了前端，因为对我来说，前端跟我以前掌握的 Asp.Net 的经验是有很多重叠的，我只需要去学习框架和工具那部分知识。

当然横向构建知识体系，也一样不是一个轻松的过程，因为以前你在某个领域取得的成就和经验，反过来也会成为一种阻力。因为以前你熟悉的知识，已经变成了你的舒适区，你会天然地不愿意走出舒适区，不愿意到挑战区或恐慌区去学习新的知识。

这其实就是我当初学 React 时候的感受，我觉得 jQuery 已经用的很好了，为什么要学这个？我老想着用以前 MVC 的经验去套用 React 的编程模式，反而更难理解。

但是，当你迈过去，掌握了新领域的知识，就会感觉整个知识体系一下子扩展了很大一块。相当于让你的知识体系，从一棵树，逐步变成了一个小树林，最终会成为一个森林。

快速掌握新技术的秘籍，就是要构建属于你的知识体系，让你在学习新知识时，能借用已有的知识，加快学习速度。

你可以现在思考一下你的知识体系是什么样子的，是一片灌木丛还是已经有大树了？如果只是一片灌木丛，你打算在哪个技术领域先打造你的知识树呢？

## 如何提高解决问题的能力？

解决问题的能力是软件工程师进阶的核心竞争力，你看现实中，那些解决问题能力强的程序员，遇到问题总是有办法，都能有条不紊地给解决了。

有一次我们组负责的一个网络服务出现异常，大约 1% 的请求会出现异常导致服务报警，当时值班的同事正好是一个新手程序员，他也试着分析日志，但是没有找到明显的错误日志，完全不知道如何应对，只好让我帮忙。这个问题我以前也从来没遇到过，但我有一套应对这类问题的思维方式和逻辑。

我第一步就是回滚上一次的部署，看是否恢复正常，结果没效果。于是我再从日志找出所有有问题的请求，寻找规律，从中选取几个有问题的请求，去跟踪它们整个请求过程，结果在某一个路由环节发现指向到了一台错误的服务器，最终定位是某个路由程序出现的问题。

我们将这个问题反馈到相关组，问题马上就得以解决。然后我建议他在这个路由环节增加监控，这样以后再出问题就能第一时间报警通知。

为什么我有这样解决问题的能力呢？是因为我在多年的开发经验中，形成了一套解决问题的方法论，即使遇到没有解决过的问题，也能借助一套方法论去解决。

这其实很像我在专栏开头就提到的工程思维，遇到一个项目，哪怕不是软件项目，我也可以借鉴瀑布模型，用工程方法去解决。所以你要提高解决问题的能力，就要形成自己的一套解决问题的方法论。

在这里分享我解决问题的一套方法论，其实很简单，只有三步。

**第一步：明确问题**

解决问题，最重要的一步就是要明确问题是什么，这其实就跟做项目需要先做需求分析一样，搞清楚目标是什么，才能做到有的放矢。

同时这一步也要透过现象看本质，去明确问题背后是不是还有其他问题。就像我在前一篇文章中举例的抽奖项目，不能光看到功能需求，还需要看到安全上的需求；网络异常的问题，不能光想着应用程序错误，还要看看网络是不是有问题。

**第二步：拆分和定位问题**

前面我们学习架构思维的时候，也提到了，一个复杂的问题，只有经过拆分，才好找到本质的问题。

就像上面举的解决网络异常的例子，我首先拆分成程序问题和网络问题，通过回滚观察，我就可以基本上断定不是程序问题，那就说明是网络问题。然后对于网络问题，将整个请求过程拆分，最终就可以定位到有问题的环节。

**第三步：提出解决方案并总结**

发现并分析完问题后，找到解决方案是容易的，但很有必要总结一下。总结要做的就是两点：

- 下次有这种问题怎么解决，是不是可以做的更好？

- 这种问题是不是可以预防？如果可以，应该怎么做？

通过总结，就可以进一步提升解决问题的经验。如果你对于解决技术上的问题还没有总结出来自己的方法论，不妨可以先参考这套方法，一步步去发现问题，分析问题和解决问题。

尤其是在解决完问题后，再想一想如何预防以后类似问题的发生。**如果每次解决完问题，你还能提出一个预防问题发生的方案，一定会让大家印象深刻的。**

## 如何提升影响力？

刻意地去提升自己的影响力，是很多软件工程师忽略去做的事情。但影响力，却是程序员核心竞争力的最顶层，也是一个软件工程师能力的综合体现。培养影响力也是我职业生涯中受益良多的一件事。

其实当你意识到影响力是有价值有意义的事，怎么去做反而没那么难，比如这些方面可以去考虑。

- **在某个领域做出了足够牛的成绩**

有些程序员能在某一个技术领域做到一定深度，做出了常人难以达到的成绩，比如说 PHP 开发组核心成员的鸟哥惠新宸，写 Vue 框架的尤雨溪，前端的 Winter。做到他们这样，基本上就不用担心影响力的问题了。

要取得这样的成绩，要实力、要机缘、还要坚持。

- **做事情超出预期**

在软件项目中，你作为一个程序员，每个人都会对你有预期，项目经理希望你如期完成项目，产品经理希望你完成需求，其他程序员希望你代码质量好。如果你是初级程序员，则大家期望你代码不要有太多问题就好，如果你是高级程序员，大家不仅期望你要写好程序，还要能带带新人。

如果你做事情的结果能超出预期，就会让人对你刮目相看，进而会形成口碑。就像我前面举的例子，如果你解决完一个问题，还能想到怎么预防问题再次发生的方案，这通常就超出他人对你的预期了。

要让自己的表现超出其他人的预期，除了要付出很多努力外，也要学会管理好其他人的预期，我以前有写过一篇文章[程序员也可以懂一点期望值管理](https://zhuanlan.zhihu.com/p/20046507)，谈如何去了解别人对你的期望，降低别人对你的期望，最后做出高于期望的事。

- **帮助其他人就是在帮助自己**

我有遇到过很多程序员不愿意教别人，认为教会徒弟饿死师傅。其实这完全搞反了，帮助别人、教别人收获最大的恰恰是自己。

程序员的经验，很大部分来自于解决问题时积累的经验。你自己在工作中遇到的问题其实是很有限的，但如果帮助其他人解决问题，相当于增加了你解决问题的样本，这些样本能帮助放大你的工作经验。

帮助其他人，还是形成影响力最简单有效的途径。就像我微软最有价值的称号，就是因为我当年在社区热心组织活动，网上帮助其他人解决技术问题而获得的。

- **分享就是学习和打造影响力**

刘未鹏老师写过的一篇博客[为什么你应该（从现在开始就）写博客](http://mindhacks.cn/2009/02/15/why-you-should-start-blogging-now/)影响了很多人，这是一篇值得反复阅读的好文章，讲了写博客的好处，例如交朋友、帮助思考、学习。

我的观点也类似，包括在“学习路径”中，我就建议大家可以通过分享，在教中学。其实，在分享形式上也可以更多样化，除了写博客还有很多其他方式，比如公司内部的讲座就是很好的分享途径。

我在内部也会经常做培训分享，也会写博客分享技术经验，每一次分享都会帮助我学习巩固很多知识点，也是在帮我打造自己的影响力。

写东西这方面我做的不够好，写博客断断续续的，但还是在坚持，也收获很多，包括《软件工程之美》专栏的诞生，其实也是因为极客时间看到我写过的一篇《记在美国的一次校园招聘》，所以才邀请我开的专栏。

希望你也能思考一下影响力这个问题，想想你还可以在哪些方面，用哪些方法去打造你的影响力，和学习能力、解决问题能力一起，形成你的核心竞争力。

## 总结

最后简单总结一下。软件工程师的核心竞争力，体现在学习能力、解决问题能力和影响力三个方面。

要提升学习能力，要构建好自己的知识体系，首先需要在一个技术领域深耕然后往相近的领域逐步横向拓展。

要提升解决问题的能力，要形成自己的方法论，去发现问题，分析问题和解决问题。

要提升自己的影响力，可以在一个领域深入打造自己独特的有价值的能力，让自己做事情能超出别人的预期，同时乐于分享和帮助他人。